\documentclass{recours}

\titre{Bras Manipulateur Ericc3}
\classe{TSI 1}
\chapitre{Cinématique}
\type{TD}

\renewcommand{\question}[1]{
\begin{flushleft}
 \addtocounter{ques}{1} \textbf{(Question  \thesection.\theques)} #1
%\addtocounter{ques}{1} \textbf{(Question  \theques)} #1
\end{flushleft}
}
 
\begin{document}
	\mktitre{}
	
	\begin{multicols}{2}
		\image[.7]{img/photo.png}
		
		Les bras manipulateurs sont des systèmes à chaîne ouverte très utiles pour le transport de produits d’un point à un autre de l’espace. Intéressons-nous ici au bras du robot ERICC3.\\
		
		
		\bb{Remarque :} Le robot Ericc3 est un des sujets de TP tombant à CCP
	\end{multicols}
	
	
	On propose le schéma cinématique suivant :
	
	\image{img/schemaC.png}
	
\section{Cas Général}

\question{Exprimer le vecteur position du point E par rapport au bâti.}
\question{Exprimer les différents vecteurs rotation du système.}
\question{Déterminer la vitesse $\V{E}(5/0)$ par la mécanique du point.}
\question{Établir le graphe des liaisons du système.}
\question{Déterminer la vitesse $\V{E}(5/0)$ par la composition des mouvement.}
\question{Déterminer les conditions permettant de déplacer le point
horizontalement, uniquement suivant $\vec x_{1}$}
	
	
\section{Condition d'un mouvement horizontal}

Prenons les hypothèses suivantes :
\begin{itemize}
	\item Chaque longueur est identique : $L_{4} + L_{5} = L_{3} = L_{2} = L$
	\item la pièce (4) reste horizontale : $\theta_{43}+\theta_{32}+\theta_{21}=0 $ et $\dot \theta_{43} + \dot \theta_{32} + \dot \theta_{21} = 0 $
\end{itemize}

\question{Simplifier les conditions obtenues dans le cas proposé afin d’obtenir en
particulier une relation entre $ \dot \theta_{32}$, $ \dot \theta_{21}$, $\theta_{43}$ et $\theta_{21}$}

\question{En déduire l’expression de $\dot \theta_{32}$ en fonction de $\dot \theta_{21}$ permettant de garder les pièces 4 et 5 horizontales et d’imposer au point D un déplacement horizontal}

Considérons qu’à l’instant initial, les ponts A, C et D sont alignés.

\question{Quelle relation existe-t-il à tout instant entre $\theta_{21}$ et $\theta_{43}$ ?}
\question{Déterminer la relation liant $\dot \theta_{43}$ et $\dot \theta_{32}$ à $\dot \theta_{21}$.}

On note $\theta_{21} = \theta$ et $\dot \theta_{21} = \dot \theta$, $\dot \theta$ étant la vitesse de rotation de référence pour ce mouvement.

\question{Récapituler les conditions imposées aux 5 moteurs en fonction de $\dot \theta$ afin d’obtenir le mouvement souhaité.}


\section{Vitesse de rotation à imposer}

On souhaite déterminer l’expression littérale de $\theta$(t) afin que la vitesse du point E soit de 1 m.s$^{-1}$

On prend L = 10 cm

On suppose qu’en position initiale (à t = 0s), θ = 0°. Cet angle va alors augmenter jusqu’à 90°, ramenant le point E sur l’axe vertical du robot $(O,\vec y_{0} )$ (on supposera que cette position peut être atteinte).

\question{Déterminer la norme $V_{E}$ de la vitesse  $\V{E} (5/0)$ pour le cas étudié en
fonction de $\dot \theta$, L et $\theta$.}


On remarque que la vitesse du moteur $\dot \theta$(t) à imposer est reliée à la position angulaire $\theta$(t). La position
impose la vitesse, et la position évolue en fonction du temps en fonction de la vitesse, nous allons donc
déterminer l’évolution temporelle $\theta$(t) permettant d’avoir une vitesse $V_{E}$ constante.


\question{En déduire l’expression de cos($\theta$(t)) en fonction $V_{E}$ , L et du temps t.}

\question{Déterminer l’expression littérale et la valeur numérique du temps de
fonctionnement permettant au point E d’arriver sur l’axe vertical du robot .}
Pour la suite, on rappelle la relation $ \sin \theta = \pm \sqrt{1-\cos^{2}\theta}$. On déterminera le signe à prendre en
compte dans le cas étudié.

\question{En déduire l’expression de la vitesse angulaire $\theta$(t) à imposer en
fonction du temps afin d’assurer le mouvement à horizontal à la vitesse souhaitée.}

\end{document}